袁國強是損害香港法治的罪魁禍首（李柱銘） - 李柱銘

袁國強是損害香港法治的罪魁禍首（李柱銘） - 李柱銘

論壇

十一遊行的其中一個訴求是要求袁國強下台。資料圖片

一直以來，港人都為我們的法治感到自豪，因為香港是全球華人社會中司法制度最為完善的地方，亦是香港賴以成功的基石之一。然而，近日有兩個國際研究機構發表的報告均顯示，香港在司法體系的排名較去年下跌，菲沙研究更表示關注內地對香港的干預，可能最終導致香港失去以往的優勢，尤其擔心會對法治方面帶來影響。

就這些重量級的負面報告，律政司司長袁國強回應時強調：「從客觀事實來說，香港的司法獨立在過去一年，並沒有受到任何絲毫損傷。」至於針對「主觀觀感」，他會加強向本地人士和外國社會溝通。按袁司長的說法，似乎根本不認為特區的司法獨立有受損，而評級下降不過是溝通的問題。

顯然，袁司長欲將中共治港者和自己的責任徹底推卸。但眾所周知，正是北京衝擊法治的言行，加上袁司長等特區高官的奉迎，才會導致特區的司法獨立排名下跌。

2014年，國務院以七國語言發表的《白皮書》，表明中央政府對特區擁有「全面管治權」及「監督權力」，「各級法院法官」都必須「愛國愛港」、「對國家效忠」，而且履行職務時必須「承擔維護國家主權、安全及發展利益」，以及「接受中央政府……的監督」，以「體現國家主權的需要」。袁司長非但從來沒有指出《白皮書》的不是，更是反過來護航，稱《白皮書》「旨在有系統地闡述及總結『一國兩制』在香港特區落實的情況」，並非干預特區的司法獨立或法治。

硬推一地兩檢 引入一國一制

此後，治港者更因應《白皮書》，作出不少衝擊司法獨立的言論，例如全國人大委員長張德江在今年5月指出要「以強大的法律武器……去解決遇到的各種問題」，認為中央對特區「法定公職人員……負有監督責任」，並提出要在港「制訂和細化」中央權力的法規，包括「基本法解釋權和修改權」。而袁司長則總是照單全收，毫無異議，因而使外界對特區的司法獨立早已產生懷疑。

何況，身為律政司司長，本應致力維持政治中立性，以捍衞法治精神及司法獨立為己任，但袁國強經常「不務正業」，多次牽涉入公職上的利益衝突，如在2013年，加入政改三人小組這項非其份內事的政治工作，全力協助推銷假普選，間接導致人大常委會在2014年作出8.31錯誤決定，因而引起雨傘運動。而這項政治工作，導致律政司其後起訴雨傘運動參與者時，均遭質疑是政治檢控或秋後算賬，就如近期牽涉三位年輕政治領袖黃之鋒、羅冠聰和周永康的案件，便傳出袁國強是推翻高層檢控人員的建議，堅持要申請覆核刑期，所以末代港督彭定康早前訪港時，也公開批評他此決定是出於政治考慮。

另外，據稱袁司長是為了硬推高鐵「一地兩檢」方案而短期留任。「一地兩檢」方案是在高鐵西九龍總站（即特區範圍內）引入「一國一制」，既徹底破壞特區的法治，也令一國兩制形同虛設。律政司司長理應全力反對，但他反而是主導硬銷。由此觀之，眾多「客觀事實」已擺在眼前，律政司的公信力一再被他嚴重損壞，試問外界對特區司法獨立的信心又豈會不受影響呢？

我們素來強調──公義不僅要做到，更要昭著地彰顯出來，使其有目共睹。（Justice must not only be done, but must manifestly be seen to be done.）可見特區的司法獨立排名下跌，袁司長絕對是罪魁禍首！

李柱銘

自從有選擇性執法開始，法治早就完左